\documentclass[a4paper,12pt]{article}


\input{latex/preams/pream} 
\input{latex/preams/title_style/default}
\input{latex/preams/page_style/default}
\input{latex/preams/aliases}
\input{latex/preams/commands}
\input{latex/title_page/titlepage}
     
  
\usepackage[]{algorithm2e}
\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
\makeatother
\usepackage{longtable}  
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице   
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor} 
\linespread{1.3}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков и таблиц текстом
\usepackage{caption} % Рисунок без подписи
\usepackage{cite} % Работа с библиографией
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{transparent}             
\makeatletter\def\@biblabel#1{#1. } % Вид нумерации по ГОСТ
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{indentfirst} 

\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в фомулах
% \usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}            % Новый раздел начинается с красной строки


%%% Заголовок
\author{Калугин К.С.}
\title{Название}
\date{\today}

\begin{document} 
	
\thispagestyle{empty}
 
\begin{center}
	
	{ Министерство образования и науки Российской Федерации
		
		Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего профессионального образования}
	
	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\vspace{1ex}
	\large
	\begin{tabular}{c c}
		\multirow{3}{*}{\includegraphics[width=0.1\linewidth]{pictures/mstu.png}} &  \textbf{«Московский государственный технический университет} \\
		& \textbf{имени Н.Э. Баумана»} \\
		& \textbf{(МГТУ им. Н.Э. Баумана)} \\ 
	\end{tabular} 	
	\normalsize
	\vspace{1ex}

	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\vspace{4ex} 
	
	
	{\large 	\underline{Факультет <<Энергомашиностроение>>}}
	\vspace{2ex}
	
	{\large 	\underline{Кафедра <<Ракетные двигатели>>}}
	\vspace{10ex}
	
	{\Large \textbf{Домашнее задание по курсу}}
	\vspace{2ex}	

	{\Large \textbf{<<Испытания и диагностика ЖРД>>}}
	\vspace{4ex}
	
	{\large {Вариант 8}}	
	\vspace{20ex} 
	
	\begin{flushleft}
		{\large Студент группы Э1-111: Калугин~К.С.}
	\vspace{4ex}
		 	
		{\large 	Преподаватель: Ирьянов~Н.Я.}
	\end{flushleft} 

	\vfill
	Москва 2019 г.
\end{center}

\newpage
\tableofcontents

\newpage

   
\section{Задание и исходные данные}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{enumerate}
	\item Разработать, на основе унифицированной структурной схемы стенда с вытеснительной подачей компонентов, пневмогидравлическую схему стенда для "холодных" испытаний (проливок, продувок) агрегатов двигателя.
	\item Выполнить расчёт системы подачи жидкого рабочего компонента из расходной ёмкости (бака) А в камеру С (рабочий участок") путём вытеснения этого компонента газообразным вспомогательным компонентом, запасённым в газобалонной батарее В.
	\begin{enumerate}
		\item Рассчитать диаметры проходных сечений и выбрать трубопроводы для магистралей основного и вспомогательного компонентов.
		\item Определить необходимое давление подачи, исходя из требуемого давления в камере и с учётом гидросопротивления магистралей между баком и камерой.
		\item Определить объём бака.
		\item Определить необходимое давление редуцирования, исходя из давления подачи и с учётом гидросопротивления магистралей.
		\item Определить необходимый запас сжатого газа и объём баллона для сжатого газа.
	\end{enumerate}
	\item Произвести расчёт на прочность ёмкостей рабочего и вспомогательного компонентов. Формы ёмкостей принять по данным таблицы согласно номеру варианта.
	
	Материал ёмкости выбирается по рекомендациям в зависимсти от применяемого компонента.

	Определить толщину стенок ёмкости, принимая коэффициент запаса k = 1.5-2.5.
	\item Выполнить расчёт дроссельного расходомера в магистрали вспомогательного компонента. Принять, что гидросопротивление магистралей от редуктора до дросселя и от дросселя до бака равны.
	\begin{enumerate}
		\item Расчитать диаметр проходного сечения шайбы и геометрические размеры дроссельного узла. Вычертить расходомер в масштабе.
		\item Выбрать приборы для измерения параметров вспомогательного компонента и оценить ожидаемую погрешность измерения расхода вспомогательного газа с помощью спроектированного расходомера.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
\renewcommand\arraystretch{1.7}
\begin{center}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		
		\caption {Исходные данные}\label{dano}\\ \hline			
		 	Рабочий компонент А 											& НДМГ									\\ \hline
			Температура компонента А 										& $ T_A=[[T_a]]\ K $ 		  			\\ \hline \rule{0cm}{0.8cm}
			Плотность компонента А при температуре $T_A$					& $ \rho_A=[[rho_a]]\ \dfrac{кг}{м^3} $ \\ \hline \rule{0cm}{0.8cm}
			Динамическая вязкость компонента А при температуре $T_A$		& $ \mu_A=[[nu_a]]\ \dfrac{Н \cdot c}{м2} $ \\ \hline
			Вспомогательный компонент В 									& He									\\ \hline
			Температура компонента B 										& $ T_B=[[T_b]]\ K $ 		  			\\ \hline \rule{0cm}{0.8cm}
			Динамическая вязкость компонента А при температуре $T_B$		& $ \mu_B=[[nu_b]]\ \dfrac{Н \cdot c}{м2} $ \\ \hline
			Объёмная доля компонента B 										& $ 1 $ 		  						\\ \hline
			Давление в рабочем участке 										& $ p_{раб}=[[p_rab/1e6]]\ МПа $ 		\\ \hline 
			Перепад давления на входе в рабочий участок 					& $ \D p_{вх}=[[dp_vh/1e6]]\ МПа $ 		\\ \hline \rule{0cm}{0.8cm}
			Расход рабочего компонента					 					& $ \m_A=[[m_a]]\ \dfrac{кг}{с} $ 		\\ \hline 
			Время работы 													& $\tau = [[tau]]\ c $					\\ \hline 
			Перепад давления на дроссельном расходомере для компонента А	& $ \D p_{др.А}=[[dp_dr_a/1e6]]\ МПа $ 	\\ \hline
			Перепад давления на дроссельном расходомере для компонента В	& $ \D p_{др.В}=[[dp_dr_b/1e6]]\ МПа $ 	\\ \hline 
			Начальное давление в баллоне вспомогательного компонента		& $ p_{нач.В}=[[p_nch_b/1e6]]\ МПа $ 	\\ \hline
			Длина подводящей магистрали компонента А						& $ l_{A}=[[l_a]]\ м $ 					\\ \hline
			Длина подводящей магистрали компонента В						& $ l_{В}=[[l_b]]\ м $ 					\\ \hline
			Суммарный коэффициент местных потерь в магистрали компонента А	& $ \zeta_A=[[ksi_a]] $ 				\\ \hline
			Суммарный коэффициент местных потерь в магистрали компонента B	& $ \zeta_B=[[ksi_b]] $ 				\\ \hline
			Форма бака компонента А											& Цилиндрическая						\\ \hline
			Форма бака компонента В											& Цилиндрическая						\\ \hline

	\end{longtable}
\end{center} 

\section{Разработка невмогидравлической схемы стенда}

Разработанная пневмогидравлическая схема стенда представлена на листе 1 графической части домашнего задания.
Она включает в себя бак основного компонента А, бак с вспомогательным компонентом В, рабочим участком, а так же из подводящих магистралей,
агрегатов автоматики и средств измерения. 

\section{Расчёт расходной магистрали компонента А}
\subsection{Расчёт скорости компонента в магистрали А. Определение геометрических размеров трубопровода}

\begin{itemize}
		\item Задаёмся скоростью в магистрали А:  
		
		\[W'_A=[[W_a]]\ м/с.\]
		\item Определяем в первом приближении диаметр трубопровода компонента А: 
		
		\[d'_A = \sqrt{ \dfrac{4\cdot\m_A }{\pi \rho_A W'_A} }=[[d_shtr_a*1e3]]\ мм .\]
		\item Сравниваем $d'_A$ со стандартным рядом значений \cite{GOST 6636-69} $\rightarrow$ принимаем диаметр стенки $d_A=24\ мм$.
		Для проверки трубы на прочность принимаем

		\[ p_{пр}=1.5 p_{раб}=[[p_pr/1e6]]\ МПа.\]

		\item Выбираем материал трубы - нержавеющая сталь 12Х18Н10Т, $\sigma_t=[[sigma_t/1e6]]\ МПа$\cite{GOST 9940-81}.

		Определяем потребную толщину стенки $\d_{потр} =\dfrac{P_{пр} d_{A}}{2 \sigma_t}=[[delta_tr_shtr_A*1e3]]\ мм$ $\rightarrow$ принимаем толщину стенки из условия

		\[ \d_{труб}>\d_{потр},\ выбираем\ \d_{труб}=[[delta_tr_A*1e3]]\ мм.\]
		\item Определяем скорость компонента А
		
		\[  W_A = \dfrac{4 \m_A }{\rho_A \pi d_{A}^2}=[[W_a_fix]]\ \dfrac{м}{с} .\]
\end{itemize} 

\subsection{Определение гидропотерь магистрали А}
\begin{itemize}
	\item Определяем число Рейнольдса в магистрали А
	
	\[ Re_A=\dfrac{\rho_A W_A d_{A}}{\mu_A}=[[Re_a]],\] 

	при $\mu_A=[[nu_a*1e4]]\cdot 10^4 \ Па\cdot с$ \cite{vargaf}.

	\item Определим коэффициент трения $\l_A$ в магистрали А
	
	\[ \l_A=\dfrac{1}{(1.81\cdot lg(Re_A)-1.64)^2}=[[lambda_a]] .\]

	\item Определим гидропотери в магистрали А:
	
	\[ \D P_{г. маг. над} = \dfrac{\rho_A W_A^2}{2}\cdot(\l_A \dfrac{l_A}{d_{A}}+\zeta_A)=[[dp_m_nad/1e6]]\ МПа.\]

	\item С учётом коэффициента запаса 
	
	\[ \D P_{г} = 1.3\ \D P_{г. маг. над} = [[dp_m_nad_fix/1e6]]\ МПа.\]

	\item Определим давление подачи (наддув бака "А"):
		\[ P_{подачи.A}=P_{раб}+\D P_{раб}+ \D P_г + \D P_{др. А} + \dfrac{\rho_A W_A^2}{2}=[[p_pod_A/1e6]]\ МПа .\]
		\[ P_{БА}=P_{подачи.A}=[[p_pod_A/1e6]]\ МПа.\]
\end{itemize} 

\subsection{Расчёт заправочной дозы рабочего тела (компонента А)}


\begin{itemize}
	\item Расчёт заправочной дозы рабочего тела (компонента А).
	
	\[V_{к.раб} = \dfrac{\m_A \tau}{\rho_A}=[[Vk_rab]]\ м^3.\]

	\item Определим объём, требуемый для технологических нужд

	\[ \D V_{техн} = 0.25V_{к.раб}.\]

	\item Определим объём гарантийного запаса компонента

	\[ \D V_{гар} = 0.1V_{к.раб}.\]

	\item Рассчитаем заправочную дозу компонента
	
	\[V_{запр} = V_{к.раб} + \Delta V_{техн}+ \Delta V_{гар}=V_{к.раб}+0.25V_{к.раб}+0.1V_{к.раб}=1.35V_{к.раб}=[[Vzapr_doz_a]]\ м^3.\]

\end{itemize}




\subsection{Определение объёма расходной ёмкости (компонента $V_{БА}$)}

\begin{itemize}
	
	\item Определим объём жидкости для заполнения арматуры 
	
	\[V_{арм}=K_2\cdot V_{запр}=,\ K_2=0.13.\]
	
	\item Найдём объём газовой подушки $V_{газ.под} = 0.07\cdot V_{запр}$
	
	\[V_{БА} = V_{запр}+V_{газ.под}+V_{арм}=V_{запр}+0.07V_{запр}+0.13V_{запр}=[[V_BA]]\ м^3.\]
\end{itemize}

\section{Расчёт расходной магистрали компонента B}
\subsection{Расчёт скорости компонента в магистрали В}

\begin{itemize}
	\item Определим объёмный расход компонента А
	
	\[Q_A=\dfrac{\m_A}{\rho_A}=[[Q_a]]\ \dfrac{м^3}{с},\ Q_B=Q_A=[[Q_a]]\ \dfrac{м^3}{с}.\]
	\item Определим геометрию магистрали наддува. Для этого задаёмся скоростью в магистрали В:  
	
	\[W'_В=[[W_b]]\ м/с.\]
	\item Определяем в первом приближении диаметр трубопровода компонента B: 
	
	\[d'_B=\sqrt{\dfrac{4 Q_B}{\pi W'_B}}=[[d_shtr_b*1e3]]\ мм .\]
	\item Сравниваем $d'_B$ со стандартным рядом значений \cite{GOST 6636-69} $\rightarrow$ принимаем диаметр стенки $d_B=20\ мм$.
	Для проверки трубы на прочность принимаем

	\[p_{пр}=1.5 p_{нач.В}=[[p_pr_b/1e6]]\ МПа.\]

	\item Материал трубы - нержавеющая сталь 12Х18Н10Т, $\sigma_t=[[sigma_t/1e6]]\ МПа$

	Определяем потребную толщину стенки $\d_{потр} =\dfrac{P_{пр} d_{B}}{2 \sigma_t}=[[delta_tr_shtr_B*1e3]]\ мм$ $\rightarrow$ принимаем толщину стенки из условия

	\[\d_{труб}>\d_{потр},\ выбираем\ \d_{труб}=[[delta_tr_B*1e3]]\ мм.\]
	\item Определяем скорость компонента В
	
	\[ W_B = \dfrac{4 Q_B }{ \pi d_{B}^2}=[[W_b_fix]]\ \dfrac{м}{с} .\]

	\item Определяем плотность компонента В
	
	\[ \rho_B = \dfrac{P_{подачи.A} }{ R_B T_B}=[[rho_b]]\ \dfrac{кг}{м^3} .\]
\end{itemize} 

\subsection{Определение гидропотерь магистрали B}
\begin{itemize}
	\item Определяем число Рейнольдса в магистрали B
	
	\[Re_B=\dfrac{\rho_B W_B d_{B}}{\mu_A}=[[Re_b]],\] 

	при $\mu_B=[[nu_b*1e6]]\cdot 10^6 \ Па\cdot с$ \cite{vargaf}.

	\item Определим коэффициент трения $\l_B$ в магистрали B
	
	\[\l_B=\dfrac{1}{(1.81\cdot lg(Re_B)-1.64)^2}=[[lambda_b]] .\]

	\item Определим гидравлические потери магистрали В (за редуктором, предполагая, что
	редуктор стоит непосредственно на баллоне):
	
	\[ \D P_{г. маг. B} = \dfrac{\rho_B W_B^2}{2}\cdot(\l_B \dfrac{l_B}{d_{B}}+\zeta_B)=[[dp_m_nad_b/1e6]]\ МПа.\]

	\item Определяем давление на выходе редуктора (магистраль В):
	
	\[ P_{вых.ред} = P_{БА}+ 1.3\ \D P_{г. маг. B} + \dfrac{\rho_B W_B^2}{2}+ \D P_{др. B}= [[p_vyh_red/1e6]]\ МПа.\] 


	\item Определяем давление на входе в редуктор 
	
	\[P_{вх.ред}=P_{вых.ред}+\D P_{ред.min}=1.5P_{вых.ред}=[[p_vh_red/1e6]]\ МПа,\]
	
	\[\D P_{ред.min}\approx0.5P_{вых.ред}.\] 

	\item Принимаем $P_B=P_{вх.ред}=[[p_b/1e6]]\ МПа$
	
	\item Определяем объём бака В согласно \cite{Dobr}:
	
	\[\dfrac{P_{B.кон}}{P_{B.нач}}=[[p_b/p_nch_b]],\ тогда\ C_1=[[c_1]],\ C_2=[[c_2]] ,\]

	\[V_B=\dfrac{P_{БА} V_{БА} \dfrac{C_1}{C_2}}{C_1 P_{нач.В}-P_{В}-\D P_{ред.min}}=[[V_b]]\ м^3.\]

	\item Определяем запас сжатого газа
	
	\[m_B=\dfrac{P_{B.нач} V_B}{R\cdot T_{B}}=[[m_b]]\ кг.\]

	
\end{itemize} 

\section{Расчёт емкостей рабочего и вспомогательного компонентов}

\subsection{Ёмкость рабочего компонента}

Форма ёмкости - цилиндрическая с полусферическими днищами.

Примем соотношения:

\[R=\dfrac{d}{2},\]

\[L=5\cdot d.\]

Тогда, имея $V=[[V_BA]]\ м^3$, получаем:

\[V=\pi \cdot R^2 \cdot L +\dfrac{4}{3}\pi \cdot R^3=\dfrac{17}{12}\pi \cdot d^3,\]

\[d_{БА}=\sqrt[3]{\dfrac{12V}{17\pi}}=[[d_ba]]\ м,\]

\[R_{БА}=\dfrac{d}{2}=[[R_ba]]\ м.\]

Толщина стенки (по методике расчёта из [3]):

коэффициент запаса принимается $k=2$,

\[\d_{БА} =\dfrac{P_{вых.ред}\cdot k \cdot R_{БА}}{\sigma_t}=[[delta_bak_a*1e3]]\ мм.\]

\subsection{Ёмкость вспомогательного компонента}


Форма ёмкости - цилиндрическая с полусферическими днищами.

Примем соотношения:

\[R=\dfrac{d}{2},\]

\[L=5\cdot d.\]

Тогда, имея $V=[[V_b]]\ м^3$, получаем:

\[V=\pi \cdot R^2 \cdot L +\dfrac{4}{3}\pi \cdot R^3=\dfrac{17}{12}\pi \cdot d^3,\]

\[d_{БB}=\sqrt[3]{\dfrac{12V}{17\pi}}=[[d_bb]]\ м,\]

\[R_{БB}=\dfrac{d}{2}=[[R_bb]]\ м.\]

Толщина стенки (по методике расчёта из [3]):

коэффициент запаса принимается $k=2$,

\[\d_{БB} =\dfrac{P_{нач.В}\cdot k \cdot R_{БB}}{\sigma_t}=[[delta_bak_b*1e3]]\ мм.\]

\section{Расчёт дроссельного расходомера (в магистрали вспомогательного компонента В)}

Ранее расчитаны:

\[Q_B=Q_A=[[Q_a]]\ \dfrac{м^3}{с},\]

\[ \D p_{др.В}=[[dp_dr_b/1e6]]\ МПа, \]

\[\rho_B=[[rho_b]]\ \dfrac{кг}{м^3}.\]

Плошадь проходного сечения трубопровода:

\[ F_1 = \dfrac{\pi d_B^2}{4}=[[F_b*1e4]] \cdot10^{-4}\ м^2 \]

Методика расчёта дроссельного расходомера:
\begin{enumerate}
\item Принимая в первом приближении $\e=1$, рассчитываем характеристику дроссельного расходомера $m\a$:	
\[ m \a=\dfrac{Q}{F_1\cdot \e\cdot \sqrt{\dfrac{2\D p_{др.В}}{\rho_B}}}=[[malph]] \]

\item По номограмме для D=50 мм определяем $\a=0.617$, $\sqrt{m}=\dfrac{d_0}{D}=[[sqrtm]]$.

\item Также по номограмме $Re_{гр.50}=2.7\cdot 10^4$.

\item Тогда $m=(\dfrac{d_0}{D})^2=[[mm]]$.

\item $Re_{гр.[[d_b*1e3]]}=\dfrac{[[d_b*1e3]]}{50}\cdot Re_{гр.50} = 10800$.

\item $Re_B = [[Re_b]]> Re_{гр.[[d_b*1e3]]} = 1.08\cdot 10^4 $ ($Re_B$ лежит в области автомодельности).

\item $d_0 = \sqrt{m}\cdot d_b = [[d_0*1e3]]\ мм$.

\item Толщина диафрагмы принимается равной $h=2$ мм, Чертёж дросселя представлен в приложении А. 

\item Уточним значение коэффициента расширения по эмпирической формуле
\[ \e=1 - \left( 0.41 + 0.35\cdot m^2 \right)\cdot \dfrac{\D P_{др. B}}{k~P_{вых.ред}} = [[eps]]\]

\end{enumerate}


















\section{Средства измерения}


\subsection{Выбор средств измерения}
Определяем средства измерения давления, температуры и расхода. Для этого составляем таблицу \ref{izm}.
\small
\begin{center}
	\begin{longtable}{|c|p{2.5cm}|p{5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.6cm}|}
		\caption {Средства измерения}\label{izm}\\ \hline
		\textbf{№}  	& \textbf{Измеряемый параметр} 			& \textbf{Место установки} 												& \textbf{Уровень измеряемого параметра} 						& \textbf{Требуемая точность} 	& \textbf{Тип средства измерения}\endfirsthead
		 \hline			
			 №  	& Измеряемый параметр 			& Место установки 												& Уровень измеряемого параметра 						& Требуемая точность 	& Тип средства измерения			\\ \hline
			 	\endhead
				\endfoot 
				\endlastfoot
				\hline
			 1	&	$P_B$					& На бак вспомогательного компонента								& $[[p_nch_b/1e6]]\ МПа$, $[[p_b/1e6]]\ МПа$ 			& Низкая				& МТ-100-100х4						\\ \hline
			 2	&	$T_B$					& На бак вспомогательного компонента								& $[[T_b]]\ K$ 											& Низкая				& ПТС-301М							\\ \hline
			 3	&	$P_{вх.ред}$			& На входе в редуктор в магистрали вспомогательного компонента		& $[[p_vh_red/1e6]]\ МПа$ 								& Низкая				& МТ-100-100х4						\\ \hline
			 4	&	$P_{вых.ред}$			& На выходе из редуктора в магистрали вспомогательного компонента	& $[[p_vyh_red/1e6]]\ МПа$ 								& Высокая				& МТ-100-100х4,         ДИ-001М		\\ \hline
			 5	&	$\D p_{др.В}$			& Перед и после дросселя в магистрали вспомогательного компонента	& $[[dp_dr_b/1e6]]\ МПа$ 								& Высокая				& ДМ 160х1х0.25						\\ \hline
			 6	&	$P_{подачи.A}$			& В магистрали рабочего компонента после бака						& $[[p_pod_A/1e6]]\ МПа$ 								& Высокая				& ДИ-001М							\\ \hline
			 7	&	$T_A$					& На бак рабочего компонента										& $[[T_a]]\ K$ 			 								& Низкая				& ПТС-301М							\\ \hline
			 8	&	$\D P_{др. А}$			& Перед и после дросселя в магистрали рабочего компонента			& $[[dp_dr_a/1e6]]\ МПа$ 								& Высокая				& ДМ 160х1х0.25						\\ \hline
			 9	&	$P_{раб}+\D P_{раб}$	& На входе в рабочий участок										& $[[(p_rab+dp_vh)/1e6]]\ МПа$ 							& Высокая				& ДМ 160х1х0.25						\\ \hline
			 10	&	$P_{раб}$				& В рабочем участке													& $[[p_rab/1e6]]\ МПа$ 									& Высокая				& ДМ 160х1х0.25						\\ \hline
			 11	&	$T_{раб}$				& В рабочем участке													& $--$  												& Высокая				& ПТС-301М							\\ \hline


	\end{longtable}
\end{center} 

\subsection{Оценка погрешности дроссельного расходомера}

Расход вспомогательного компонента, проходящего через дроссельный расходомер, вычисляется по формуле:

\[\m_B=\a\cdot\e\cdot m\cdot F_1\cdot\sqrt{2\cdot \rho_B\cdot\D p_{др.В}}, \]

где $\rho_B = \dfrac{P_{подачи.A} }{ R_B T_B}=[[rho_b]]\ \dfrac{кг}{м^3}$

Величина расхода компонента B зависит от давления подачи компонента A, температуры компонента B и перепада давления на дроссельном расходомере компонента B:

\[ \m_B = f(\D p_{др.В}, P_{подачи.A}, T_B), \] 
суммарная погрешность будет определяться погрешностями этих величин.

Вклад перепада давления на дроссельном расходомере компонента B $\D p_{др.В}$:


\[ \s_{\D p_{др.В}} = \left( \dfrac{\partial (\m_B)}{\partial (\D p_{др.В})} \right) \D(\D p_{др.В}) = [[D1| prec(2)]] \]

Вклад температуры компонента B $T_B$:

\[ \s_{T_B} = \left( \dfrac{\partial (\m_B)}{\partial (T_B)} \right) \D(T_B) = [[D2| prec(2)]] \]

Вклад давления подачи компонента A $P_{подачи.A}$:

\[ \s_{P_{подачи.A}} = \left( \dfrac{\partial (\m_B)}{\partial (\D P_{подачи.A})} \right) \D (P_{подачи.A}) = [[D3]] \]

Здесь величины $ \D(\D p_{др.В}), \D(T_B), \D P_{подачи.A} $ определяются в соответствии с классом точности прибора, измеряющего этот параметр \cite{GOST 18140-84, OST 92-4211-79}.

Тогда суммарная погрешность измерения расхода на дроссельном расходомере:

\[ \D \m_B = \sqrt{\s_{\Delta p_{др.B}}^2 + \s_{T_B}^2 + \s_{P_{подачи.A}^2}} = [[D| prec(1)]] \]

Значение расхода может быть представленно в виде:

\[ \m_B = [[m_bb| prec(2)]] \pm [[D| prec(1)]], кг/с. \]

Относительная погрешность: 

\[ \varepsilon = \dfrac{\D m_B}{\m_B}\cdot 100 \% = [[delta*1e2| prec(2)]]~\%\]

\newpage
\begin{thebibliography}{9} 
	\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
		
		\bibitem{GOST 6636-69} ГОСТ 6636-69. Основные нормы взаимозаменяемости. Нормальные линейные размеры.
		\bibitem{GOST 9940-81} ГОСТ 9940-81. Трубы бесшовные горячедеформированные из коррозионно-стойкой стали.
		\bibitem{vargaf} Варгафтик~Н. Б. Справочник по теплофизическим свойствам газов и жидкостей. – Рипол Классик, 1963.
		\bibitem{Dobr} Добровольский~М.В. Жидкостные ракетные двигатели. Основы проектирования: Учебное пособие для вузов. --- 2-е изд., перераб. и доп./ Под ред. Д.А.~Ягодникова. --- М.: Изд-во МГТУ им. Н.Э.~Баумана, 2005 --- 488 с.: ил.
		\bibitem{GOST 18140-84} ГОСТ 18140-84. Межгосударственный стандарт. Манометры дифференциальные ГСП. Общие технические условия.
		\bibitem{OST 92-4211-79} ОСТ 92-4211-79. Средства измерений и автоматизированной обработки информации для стендовых испытаний изделий.
			
	\end{thebibliography}

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Приложение А. Чертёж дроссельного расходомера (в магистрали вспомогательного компонента В)}
\includepdf[pages={1}, pagecommand={},offset=0cm 0.7cm]{DROS.pdf}












\end{document}


